{
  "Historia": [
    {"pregunta": "¿Cuál fue el detonante de la Primera Guerra Mundial?", "respuesta": "El asesinato del archiduque Francisco Fernando de Habsburgo."},
    {"pregunta": "¿Quién fue el primer presidente de Estados Unidos?", "respuesta": "George Washington."},
    {"pregunta": "¿Cuánto duró la Guerra de los Cien Años?", "respuesta": "Esta guerra duró 116 años."},
    {"pregunta": "¿Qué calavera no regresó tras el primer viaje de Colón a América?", "respuesta": "La Santa María."},
    {"pregunta": "¿Qué exploradores dieron la primera vuelta al mundo?", "respuesta": "Magallanes y Elcano."},
    {"pregunta": "¿En qué año se disolvió la Unión Soviética?", "respuesta": "En 1991."},
    {"pregunta": "¿En qué isla estuvo preso Napoleón?", "respuesta": "En la isla de Santa Elena."},
    {"pregunta": "¿En qué año se creó la Organización de las Naciones Unidas?", "respuesta": "En 1945."},
    {"pregunta": "¿En qué año pisó el hombre la luna por primera vez?", "respuesta": "En el año 1969."},
    {"pregunta": "¿Quién fue el primer presidente de la democracia española tras el franquismo?", "respuesta": "Adolfo Suárez."},
    {"pregunta": "¿En qué ciudad tuvieron una reunión Hitler y Franco?", "respuesta": "En Hendaya."},
    {"pregunta": "¿Quién fue el presidente de la URSS que instauró la Perestroika?", "respuesta": "Mijaíl Gorbachov."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la narración épica más antigua?", "respuesta": "La Epopeya de Gilgamesh."},
    {"pregunta": "¿Qué famosa batalla marítima tuvo lugar en 1805?", "respuesta": "La batalla de Trafalgar."},
    {"pregunta": "¿Quién era el emperador de Roma durante la época de Jesús de Nazaret?", "respuesta": "Tiberio Julio César Augusto."},
    {"pregunta": "¿En qué idioma están escritos originalmente los textos más antiguos de la Biblia?", "respuesta": "En una variante del griego antiguo."},
    {"pregunta": "¿Cuál era la moneda utilizada en España antes del euro?", "respuesta": "La peseta."},
    {"pregunta": "¿Cómo se conoce popularmente a la crisis económica de 1929?", "respuesta": "La Gran Depresión, aunque también se conoce como Crack del 29."},
    {"pregunta": "¿Cuánto duró la Segunda República Española?", "respuesta": "8 años, desde 1931 hasta 1939."},
    {"pregunta": "¿En qué ciudad vivió Marco Polo?", "respuesta": "Venecia."},
    {"pregunta": "¿Quién se considera el gran precursor del existencialismo?", "respuesta": "Søren Kierkegaard."}
  ],
  "Geografía": [
    {"pregunta": "¿Qué idioma es el más hablado en el planeta?", "respuesta": "El chino mandarín."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la capital actual de Marruecos?", "respuesta": "Rabat."},
    {"pregunta": "¿Qué idioma europeo es una lengua oficial en Sudáfrica?", "respuesta": "El afrikáans."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el país en el cual predomina el idioma tagálog?", "respuesta": "Filipinas."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la capital de Albania?", "respuesta": "Tirana."},
    {"pregunta": "El río Po se localiza en un país europeo, ¿cuál es?", "respuesta": "Italia."},
    {"pregunta": "¿Qué zona terrestre es la más profunda?", "respuesta": "La fosa de las Marianas."},
    {"pregunta": "¿A qué país pertenece la isla de Creta?", "respuesta": "Grecia."},
    {"pregunta": "¿Dónde se encuentra la Casa Rosada?", "respuesta": "En Argentina."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la montaña más alta de Europa?", "respuesta": "El monte Elbrús."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el río más caudaloso del mundo?", "respuesta": "El Amazonas."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la capital de Filipinas?", "respuesta": "Manila."},
    {"pregunta": "¿En qué país de Europa se habla el magyar?", "respuesta": "Hungría."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el país del mundo que recibe más turistas?", "respuesta": "Francia."},
    {"pregunta": "¿Qué cordillera separa Europa de Asia?", "respuesta": "Los montes Urales."},
    {"pregunta": "¿En qué países se encuentra el Everest?", "respuesta": "En China y Nepal."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la capital de Letonia?", "respuesta": "Riga."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el símbolo nacional montañoso de Armenia?", "respuesta": "El monte Ararat."},
    {"pregunta": "¿Dónde se encuentran las ruinas de Angkor?", "respuesta": "En Camboya."},
    {"pregunta": "¿En qué países es oficial la lengua quechua?", "respuesta": "Bolivia, Perú y Ecuador."}
  ],
  "Arte y Literatura": [
    {"pregunta": "¿Con qué nombre firmaba Van Gogh sus obras?", "respuesta": "Vincent."},
    {"pregunta": "¿Quién pintó el 'Guernica'?", "respuesta": "Pablo Picasso."},
    {"pregunta": "¿Quién escribió 'Fausto'?", "respuesta": "Goethe."},
    {"pregunta": "¿Qué filósofo creó el mito de la caverna?", "respuesta": "Platón."},
    {"pregunta": "¿Quién es el último premio nobel español de literatura?", "respuesta": "Camilo José Cela."},
    {"pregunta": "¿Quién es el autor de 'Poeta en Nueva York`?", "respuesta": "Federico García Lorca."},
    {"pregunta": "¿Cuál era el apodo de Miguel de Cervantes?", "respuesta": "El manco de Lepanto."},
    {"pregunta": "¿Qué pintor realizó la obra de 'La joven de la perla'?", "respuesta": "Johannes Vermeer."},
    {"pregunta": "¿Quién escribió 'La conjura de los necios'?", "respuesta": "John Kennedy Toole."},
    {"pregunta": "¿Quién pintó 'El grito'?", "respuesta": "Edvard Munch."},
    {"pregunta": "¿Qué novela está considerada como el mayor exponente de la literatura española?", "respuesta": "El ingenioso hidalgo Don Quijote de la Mancha."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el libro más largo jamás publicado?", "respuesta": "'En busca del tiempo perdido', de Marcel Proust."},
    {"pregunta": "¿Quién es el autor de la Ilíada y la Odisea?", "respuesta": "Homero."},
    {"pregunta": "¿Quién era el amor del Quijote?", "respuesta": "Dulcinea del Toboso."},
    {"pregunta": "¿En qué idioma escribía Rosalía de Castro, además de en castellano?", "respuesta": "Escribía en gallego."},
    {"pregunta": "¿Quién es la autora de la obra 'Oda a Afrodita'?", "respuesta": "Safo de Mitilene."},
    {"pregunta": "¿Cómo se llama el caballo de Don Quijote de la Mancha?", "respuesta": "Rocinante."},
    {"pregunta": "¿Qué animal mitológico da nombre a un libro de Thomas Hobbe?", "respuesta": "El leviatán."},
    {"pregunta": "¿Quién escribió las aventuras de Sandokán?", "respuesta": "Emilio Salgari."},
    {"pregunta": "¿Quién pintó la Capilla Sixtina?", "respuesta": "Miguel Ángel."},
    {"pregunta": "¿Qué cantante de jazz compuso un álbum titulado 'Glad Rag Doll'?", "respuesta": "Diana Krall."}
  ],
  "Ciencia": [
    {"pregunta": "¿Con qué nombre se conoce el miedo a las alturas?", "respuesta": "Acrofobia."},
    {"pregunta": "¿Cómo se llama el ave más grande en la actualidad?", "respuesta": "Albatros."},
    {"pregunta": "¿Cuáles son las células más importantes y numerosas del cerebro?", "respuesta": "Las células nerviosas."},
    {"pregunta": "¿Qué célula se encuentra tanto en humanos como en animales?", "respuesta": "La neurona."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la planta principal con la que se hace el tequila?", "respuesta": "El agave."},
    {"pregunta": "¿Cómo se denominan a las bases del ADN?", "respuesta": "Guanina, adenina, timina y citosina."},
    {"pregunta": "¿En qué lado del cuerpo está el hígado?", "respuesta": "En el derecho."},
    {"pregunta": "¿En qué mes el Sol está más cerca de la Tierra?", "respuesta": "Diciembre."},
    {"pregunta": "¿Cuántos elementos tiene la tabla periódica?", "respuesta": "118."},
    {"pregunta": "¿Qué gas de la atmósfera nos protege de la radiación ultravioleta?", "respuesta": "El ozono."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la velocidad de la luz?", "respuesta": "300.000 kilómetros por segundo."},
    {"pregunta": "¿Cómo se llaman las células con un núcleo diferenciado?", "respuesta": "Eucariotas."},
    {"pregunta": "¿Qué ciencia estudia la sangre?", "respuesta": "La hematología."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el elemento más abundante de la Tierra?", "respuesta": "El hidrógeno."},
    {"pregunta": "¿Qué elemento está presente en absolutamente todas las moléculas orgánicas?", "respuesta": "El carbono."}
  ],
  "Entretenimiento": [
    {"pregunta": "¿En qué ciudad vive el mago de Oz?", "respuesta": "La ciudad Esmeralda."},
    {"pregunta": "¿En qué calle ficticia vivía Sherlock Holmes?", "respuesta": "Baker Street."},
    {"pregunta": "¿Qué famoso youtuber español tiene su propia serie de animación?", "respuesta": "El Rubius."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el nombre del perro de Tintín?", "respuesta": "Milú."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la actriz protagonista de 'Desayuno con diamantes'?", "respuesta": "Audrey Hepburn."},
    {"pregunta": "¿Cómo se llamaba el cantante de Queen?", "respuesta": "Freddie Mercury."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la película más taquillera de la historia?", "respuesta": "'Avengers: Endgame'."},
    {"pregunta": "¿Qué director español ganó un Óscar en 1973?", "respuesta": "Luis Buñuel con 'El discreto encanto de la burguesía'."},
    {"pregunta": "¿En qué película se originó la expresión 'supercalifragilisticoespialidoso'?", "respuesta": "En Mary Poppins."},
    {"pregunta": "¿En qué festival hay desfiles cuyos directores son escuelas de samba?", "respuesta": "El carnaval de Brasil."},
    {"pregunta": "¿Cuál es la compañía más popular en los últimos años del mundo del circo?", "respuesta": "Cirque du Soleil."},
    {"pregunta": "¿Quién es el actor protagonista de 'Ciudadano Kane'?", "respuesta": "Orson Welles."},
    {"pregunta": "¿A qué grupo musical pertenece la canción 'Master of Puppets'?", "respuesta": "Metallica."},
    {"pregunta": "¿Qué artista ha ganado más premios Grammy?", "respuesta": "Georg Solti."},
    {"pregunta": "¿Cuál fue la primera película de Disney?", "respuesta": "Blancanieves."},
    {"pregunta": "¿Cómo se llama el autor de 'Watchmen'?", "respuesta": "Alan Moore."},
    {"pregunta": "¿Quién interpretó a Hitler en 'El gran dictador'?", "respuesta": "Charles Chaplin."}
  ],
  "Deportes": [
    {"pregunta": "¿Quién se proclamó como campeón del mundo en 2017 en la categoría de MotoGP?", "respuesta": "Marc Márquez."},
    {"pregunta": "¿Qué mote recibe el esquiador Michael Thomas Edwards?", "respuesta": "El águila."},
    {"pregunta": "¿En qué equipo de la NBA estuvo Manu Ginobili entre 2002 y 2018?", "respuesta": "San Antonio Spurs."},
    {"pregunta": "¿En qué ciudad nació Leo Messi?", "respuesta": "Rosario, Argentina."},
    {"pregunta": "¿En qué año se celebró el primer Mundial de fútbol?", "respuesta": "En 1930."},
    {"pregunta": "¿Qué selección ha ganado más mundiales de fútbol?", "respuesta": "Brasil, con 5 campeonatos."},
    {"pregunta": "¿Cuándo ganó España su primer Mundial de fútbol?", "respuesta": "En el año 2010."},
    {"pregunta": "¿En qué deporte destacó Carl Lewis?", "respuesta": "Atletismo."},
    {"pregunta": "¿Qué atleta ostenta el récord de los 100 metros lisos?", "respuesta": "Usain Bolt."},
    {"pregunta": "¿Quién es el máximo goleador histórico de los mundiales de fútbol?", "respuesta": "Miroslav Klose."},
    {"pregunta": "¿Cuántos jugadores hay en un equipo de voleibol?", "respuesta": "6 jugadores."},
    {"pregunta": "¿Quién es el mejor jugador de ajedrez actualmente?", "respuesta": "Magnus Carlsen."},
    {"pregunta": "¿Cuál es el equipo de la NBA con más títulos?", "respuesta": "Los Boston Celtics."}
  ]
}
